\documentclass[a4paper]{kulakarticle}

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage[separate-uncertainty=true]{siunitx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{parskip}
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage{systeme}
\usepackage{cmbright}
\usepackage[left=1.2in,right=0.8in,top=1in,bottom=1in]{geometry}
\usepackage{xparse}
\usepackage{transparent}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{cprotect}
\usepackage[space]{grffile}
\usepackage{pdfpages}
%\pdfinclusioncopyfonts=1
% \usepackage{titlesec}

\graphicspath{{../Code/Figuren/}
,{/Users/Hoofdgebruiker/Documents/Kulak/fase 3/sem 2/smda/smda-project-1/Code/Figuren/}
}
% \titlespacing\subsection{0.2pt}{1.0ex plus 1ex minus -1ex}{-\parskip}
% \titlespacing\section{0.2pt}{2ex plus -0.5ex minus -.2ex}{-\parskip}

\address{X0C87B \\
Statistische modellen en data-analyse \\
Jakob Raymaekers en Stijn Rebry}
\title{Wijn}
\author{Marie D'haene en Judith Vandewiere}
\date{Academiejaar 2019 -- 2020}

\begin{document}
\maketitle
\vspace{3em}

\section*{Inleiding}
\vspace{-1.5em}
In dit verslag wordt nagegaan of het mogelijk is om het ras van een bepaalde druif te voorspellen aan de hand van enkele chemische eigenschappen ervan.
Hiervoor baseerden we ons op de dataset \verb|wijn| die informatie bevat over 178 druiven uit eenzelfde wijnstreek in Itali\"e van drie verschillende rassen.
Een overzicht van de beschouwde eigenschappen is te vinden in Tabel \ref{tab:variabelen} alsook hun gemiddelde en standaardafwijking.
 % (die relevant zijn voor de rest van dit verslag).

In een eerste onderdeel gaan we na of er op basis van deze kenmerken groepen te onderscheiden zijn in de gegevens die overeenstemmen met het druivenras aan de hand van clusteranalyse.
Dit met zowel partitionerende als hi\"erarchische algoritmes.
Daarna wordt kort de multivariate normaliteit van de dataset besproken, omdat dit vaak een nodige voorwaarde is bij classificatie.
Ook komt een principaalcomponentanalyse aan bod met onder andere als doel de belangrijkste (lineaire combinaties van) chemische eigenschappen te bepalen.
Ten slotte wordt onderzocht met behulp van classificatie-algoritmes of we op basis van de chemische eigenschappen van een druif kunnen bepalen tot welk ras die behoort.
Dit is volgens een drie-stapsmethode met trainings-, validatie- en testset.
Alle resultaten en grafieken werden bekomen door gebruik van \verb|R| en doorheen heel het verslag wordt een significantieniveau van $5\%$ gebruikt.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{||r|S[table-format=3.2]|S[table-format=3.2]|l||}
    \hline
    \textbf{Naam} & \text{\textbf{gemiddelde}} & \text{\textbf{st.afwijking}}&\text{\textbf{omschrijving}} \\
    \hline
    \verb|alcohol| & 13.0 & 0.812 & Indicator voor het suikergehalte van de druif \\
    \verb|appelzuur| & 2.34 & 1.12 & Belangrijkste zuur in wijn\\
    \verb|asgehalte| & 2.37 & 0.274 & Anorganisch materiaal (mineralen) dat overblijft \\
    &&& na verbranding \\
    \verb|alkaliteit| & 19.5 & 3.34 & Alkaliteit van de as\\
    \verb|magnesium| & 99.4 & 14.3 & Hoeveelheid magnesium\\
    \verb|fenolen| & 2.30 & 0.626 & Aromatische verbindingen afkomstig van schil,\\
    &&& pitten en steeltjes\\
    \verb|flavonoiden| & 2.03 & 0.999 & Type fenolen, draagt bij tot de smaak en mond-\\
    &&& gevoel (onder meer tannines) \\
    \verb|nonflavonoiden| & 0.362 & 0.124 & Type fenolen, voornamelijk aromatische zuren\\
    \verb|proanthocyanidine| & 1.59 & 0.572 & Blauwe kleurstof in schil en pitten van druiven\\
    \verb|intensiteit| & 5.06 & 2.32 & Kleurintensiteit van de wijn\\
    \verb|tint| & 0.957 & 0.229 & Kleur van de wijn\\
    \verb|proteines| & 2.61 & 0.710 & Eiwitconcentratie van de wijn \\
    \verb|proline| & 747 & 315 & Meest voorkomende aminozuur in wijn \\[0.5em]
    \hline
  \end{tabular}
  \cprotect\caption{Een overzicht van de chemische eigenschappen die beschouwd werden in dit onderzoek met hun gemiddelde en standaardafwijking (st.afwijking).
  Merk op dat \verb|proline|, \verb|alcohol|, \verb|alkaliteit| en \verb|magnesium| van een grotere orde zijn dan de andere variabelen.}
  \label{tab:variabelen}
\end{table}

\section{Clusteranalyse}
\label{sec:clustering}
\vspace{-1.5em}
% Eerst onderzoeken we of de wijnen kunnen opgedeeld worden in groepen op basis van de dertien chemische eigenschappen en of er overeenkomsten zijn met de bestaande druivenrassen.
Eerst onderzoeken we of er binnen de gegevens groepen kunnen onderscheiden worden die overeenkomen met de bestaande druivenrassen.
Hiervoor vergelijken we verschillende clusteringsmethodes met elkaar, zowel partitionerende als hiërarchische algoritmes.
Enkel de duidelijkste resultaten zullen we verder in detail bespreken.

In Tabel \ref{tab:variabelen} zien we van elke chemische eigenschap het gemiddelde en de standaardafwijking.
Niet elke eigenschap wordt uitgedrukt in dezelfde eenheid en dezelfde schaal.
Het valt op dat \verb|proline| van een veel grotere orde is dan de ander variabelen.
Alsook \verb|alcohol|, \verb|alkaliteit| en \verb|magnesium| zijn een orde groter dan de rest.
Het kan dus interessant zijn om de data te standaardiseren, zodat aan elke eigenschap hetzelfde gewicht wordt toegekend.
De clusteringsmethodes met de originele data geven over het algemeen ook minder goede resultaten dan met de geschaalde data.
Bijgevolg verkiezen we hier om te werken met  gestandaardiseerde gegevens.
Alle besprekingen over clusteranalyse hebben dus betrekking tot de gestandaardiseerde gegevens.

\subsection*{Partitionerende algoritmes}
\vspace{-1em}
We beginnen met enkele partitionerende algoritmes: \textit{$k$-means}, \textit{partitioning around medoids} en \textit{fuzzy analysis}.
Plotten we de gemiddelde silhouettebreedte in functie van het aantal groepen, dan zien we in Figuur \ref{fig:silhouette} dat die maximaal is voor drie groepen.
De waarde voor twee groepen ligt vrij dicht in de buurt van het maximum.

We vergelijken de bekomen clusters met de oorspronkelijke druivenrassen.
Voor clustering in twee groepen kunnen we voor de drie methodes besluiten dat er een goed onderscheid gemaakt wordt tussen druivenras 1 en 3.
Enkel ras 2 blijft onbeslist en is verspreid over de twee clusters.
Met drie clusters is de verdeling duidelijker, zoals te verwachten.
Bij \textit{$k$-means} zijn druivenrassen 1 en 3 volledig geïdentificeerd.
Bij druivenras 2 zitten er slechts zes druiven in een verkeerde cluster.
We kunnen dus zeggen dat deze clustering zeer goed overeenkomt met de bestaande verdeling.
In Figuur \ref{fig:clusplot_kmeans} zijn de drie bekomen groepen duidelijk te onderscheiden.
Met \textit{partitioning around medoids} bekomen we gelijkaardige resultaten, maar ze sluiten minder goed aan bij de druivenrassen.
Ditmaal zijn er zestien druiven (weer van ras 2) verkeerd gegroepeerd.
Uit \textit{fuzzy analysis} voor drie groepen kunnen we geen clusters halen aangezien de memberships volledig fuzzy zijn ($\frac{1}{3}$).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./clustering/S(K)_st}
	\caption{De gemiddelde silhouettebreedte voor gestandaardiseerde data bereikt een maximum bij 3 groepen (0.27). De silhouettebreedte voor 2 groepen wijkt daar niet zo ver van af (0.26).}
	\label{fig:silhouette}
\end{figure}

\subsection*{Hiërarchische algoritmes}
\vspace{-1em}
Een eerste hiërachische methode is de \textit{agglomerate-nesting}-methode (complete linkage).
Deze suggereert clustering in drie groepen, zoals te zien is op het dendrogram in Figuur \ref{fig:dendr.an}.
Als we de bekomen groepen vergelijken met de bestaande druivenrassen, dan merken we dat er 29 druiven misplaatst zijn.
Druivenras 3 wordt volledig correct onderscheiden.

% De tweede manier die we hier hanteren is \textit{divisive analysis}.
% Alle observaties beginnen in één cluster, daarna wordt telkens de grootste cluster gesplitst in kleinere clusters.
% Uit het dendrogram van \textit{divisive analysis} in Figuur \ref{fig:dendr.da} kunnen we afleiden dat ook hier de data best verdeeld wordt in drie clusters.
% In Figuur \ref{fig:clusplot} wordt de bekomen clustering weergegeven ten opzichte van de eerste twee principaalcomponenten.
% De drie clusters overlappen weinig en zijn dus duidelijk te onderscheiden.
% Er is een treffende overeenkomst met de druivenrassen.

% De tweede manier die we hanteren is \textit{divisive analysis}.
Uit het dendrogram voor \textit{divisive analysis} in Figuur \ref{fig:dendr.da} kunnen we afleiden dat ook hier de data best verdeeld wordt in drie clusters.
In Figuur \ref{fig:clusplot_da} wordt de bekomen clustering weergegeven ten opzichte van de eerste twee principaalcomponenten.
De drie clusters overlappen weinig en zijn dus duidelijk te onderscheiden.
Ze komen ook hier behoorlijk goed overeen met de oorspronkelijke groepen.
Rassen 1 en 3 worden volledig geïdentificeerd, enkel in ras 2 zijn de druiven verspreid over de drie bekomen clusters.
In totaal zijn er 33 druiven verkeerd geïdentificeerd.
% , voornamelijk in de eerste cluster.

Over het algemeen kunnen we besluiten dat de 13 gestandaardiseerde chemische eigenschappen op een natuurlijke manier aanleiding geven tot de verdeling in druivenrassen.
De relevante clusteringsmethodes kunnen druivenrassen 1 en 3 telkens goed onderscheiden, maar ras 2 zit nooit volledig in een cluster.
Voor een verklaring hiervan: zie Paragraaf \ref{sec:pca}.
De \textit{$k$-means} clustering met drie groepen sluit het beste aan bij de bestaande soorten.
%
% \textcolor{red}{nog iets over interpretatie van de clusplot met de pc's?}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./clustering/agnes_complete_st}
		\caption{}
		\label{fig:dendr.an}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./clustering/diana_st}
		\caption{}
		\label{fig:dendr.da}
	\end{subfigure}
	\caption{Grafische voorstelling van de \textit{agglomerate nesting} methode (\ref{fig:dendr.an}) en van de \textit{divisive analysis} methode (\ref{fig:dendr.da}) suggereren dat de gegevens best in drie groepen worden verdeeld. }
	\label{fig:dendr}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./clustering/kmeans_clusplot_st}
		\caption{}
		\label{fig:clusplot_kmeans}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./clustering/diana_clusplot_st}
		\caption{}
		\label{fig:clusplot_da}
	\end{subfigure}
	\caption{De bekomen clustering via \textit{$k$-means} en \textit{divisive analysis} ten opzichte van de twee eerste principaalcomponenten geven duidelijk drie clusters weer die weinig overlappen.}
	\label{clusplot}
\end{figure}

\section{Multivariate normaliteit}
\label{sec:normaliteit}
\vspace{-1.5em}
Hier bespreken we kort de multivariate normaliteit van \verb|wijn| en van de drie druivenrassen afzonderlijk.
In het algemeen is dit moeilijk na te gaan, dus gebruiken we de univariate, bivariate en radiale marginalen als peilers.
Bij afwijking van normaliteit proberen we met behulp van de Box-Coxtransformatie de data alsnog normaal verdeeld te maken.
De veronderstelling van normaliteit binnen de rassen is immers van belang bij de classificatie-algoritmes \verb|lda| en \verb|qda|.

\subsection*{Over de volledige dataset}
\vspace{-1em}
% Een nodige voorwaarde voor multivariate normaliteit binnen een dataset is univariate normaliteit van elke variabele op zich.
Om univariate normaliteit van de veranderlijken te onderzoeken, bekijken we de normale kwantielplot en de p-waarde van de Shapiro-Wilktest.
De enige eigenschap die zowel een aanvaardbare kwantielplot oplevert als door Shapiro-Wilk als normaal bestempeld wordt, is \verb|alkaliteit|.
Daarnaast blijken \verb|asgehalte| en \verb|proanthocyanidine| op enkele uitschieters na ook normaal verdeeld te zijn.
Andere variabelen, waaronder \verb|alcohol| en \verb|flavonoiden|, doorstaan de normaliteitstest niet, maar vertonen op de kwantielplot wel een symmetrische verdeling zoals weergegeven in Figuur \ref{fig:qq_symm}.
Hiervoor is de normaliteitsassumptie dus niet al te ver gegrepen.
Ten slotte zijn \verb|appelzuur|, \verb|intensiteit|, \verb|magnesium| en \verb|proline| helemaal niet symmetrisch verdeeld en doorstaan ze ook de Shapiro-Wilktest voor normaliteit niet.
Normaliteit veronderstellen is hier uit den boze.
Een vergelijking van \verb|appelzuur| met data uit een normale verdeling met zelfde gemiddelde en standaardafwijking, is te vinden in Figuur \ref{fig:qq_appelzuur}.
% Bij het bestuderen van de $\chi^2$-kwantielplot van de gekwadrateerde Mahalanobisafstanden, kunnen we normaliteit niet uitsluiten, maar veel van de paarsgewijze puntenplots wijken af van sferische symmetrie waardoor in het algemeen bivariate normaliteit verworpen wordt.
We concluderen dat \verb|wijn| niet multivariaat normaal verdeeld kan zijn.

Na het toepassen van de Box-Coxtransformatie is de normaliteitsveronderstelling voor alle veranderlijken behalve \verb|appelzuur| aanvaardbaar.
Zelfs na een logaritmische transformatie wijkt deze immers nog sterk af van normaliteit.
Zie hiervoor alweer Figuur \ref{fig:qq_appelzuur}.

Alhoewel de transformatie niet leidt tot perfecte univariate normaliteit, merken we wel een duidelijk verschil in de paarsgewijze puntenwolken.
Na transformatie leunen die immers veel dichter aan bij de betrouwbaarheidsellips.
In Figuur \ref{fig:bivariaat} staat een markant voorbeeld.
%
% Tot slot vertoont de $\chi^2$-kwantielplot niet veel verschil met die van de niet-getransformeerde data, dus kunnen we normaliteit op basis hiervan opnieuw niet uitsluiten.
Echter, aangezien niet alle veranderlijken univariaat normaal verdeeld zijn, kan \verb|wijn| na transformatie opnieuw niet multivariaat normaal verdeeld zijn.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{./univariate_normaliteit/alcohol}
    \caption{}
    \label{fig:qq_alcohol}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{./univariate_normaliteit/flavonoiden}
    \caption{}
    \label{fig:qq_flavonoiden}
  \end{subfigure}
  \cprotect\caption{Normale kwantielplot van (a) \verb|alcohol| en (b) \verb|flavonoiden| met de p-waarde van de Shapiro-Wilktest in de titel.
  Deze veranderlijken wijken enigszins af van normaliteit, maar zijn wel symmetrisch verdeeld.}
  \label{fig:qq_symm}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{./univariate_normaliteit/transformaties/appelzuur_vgl}
  \cprotect\caption{Normale kwantielplot van \verb|appelzuur| (linksboven) en het natuurlijk logaritme van \verb|appelzuur| (rechtsboven) met de p-waarde van de Shapiro-Wilktest in de titel.
  We vergelijken met data getrokken uit een normale verdeling met zelfde gemiddelde en standaardafwijking.
  Zelfs na transformatie is deze veranderlijke duidelijk nog niet normaal verdeeld, maar ziet er eerder bimodaal uit.}
  \label{fig:qq_appelzuur}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{./bivariate_normaliteit/appelzuur_intensiteit}
    \caption{Zonder transformatie.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{./bivariate_normaliteit/appelzuur_intensiteit_trf}
    \cprotect\caption{Met $\ln(\texttt{appelzuur})$ en $\ln(\texttt{intensiteit})$.}
  \end{subfigure}
  \cprotect\caption{Illustratie van het effect van transformeren op de paarsgewijze puntenplot van \verb|appelzuur| en \verb|intensiteit|.
  Na beide veranderlijken logaritmisch te transformeren, vertoont de puntenwolk meer sferische symmetrie.}
  \label{fig:bivariaat}
\end{figure}

\subsection*{Binnen de druivenrassen}
\vspace{-1em}
Om te beginnen, bekijken we alweer de univariate normaliteit van de veranderlijken binnen elk druivenras.
De variabelen die sterkst afwijken van normaliteit staan opgelijst in Tabel \ref{tab:niet-normaal-binnen-ras} met opmerkingen over hun verdeling die we van de normale kwantielplot afleiden.
Aangezien opnieuw duidelijk niet aan de voorwaarde van univariate normaliteit is voldaan, verwerpen we de multivariate normaliteit binnen de druivenrassen.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{||r|c|l|c|l||}
    \hline
    \textbf{Groep} & \textbf{naam} & \textbf{observatie} & \textbf{trf.} & \textbf{observatie} \\
    \hline
    Ras 1 & \verb|appelzuur|& sterk rechtsscheef & $\ln(x)$ & geen verandering \\
    & \verb|nonflavonoiden| & symmetrisch met zware staarten & $\sqrt{x}$ & normaal verdeeld \\
    \hline
    Ras 2 & \verb|appelzuur| & rechtsscheef & $\ln(x)$ & normaal verdeeld \\
    & \verb|intensiteit| & rechtsscheef & $\ln(x)$ & normaal verdeeld \\
    & magnesium & rechtsscheef & $\tfrac1x$ & linksscheef \\
    & \verb|proanthocyanidine| & symmetrisch met zware staarten & $\sqrt{x}$ & geen verandering \\
    \hline
    Ras 3 & \verb|flavonoiden| & rechtsscheef & $x^{0.73}$ & geen verandering \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Overzicht van veranderlijken die het sterkst van normaliteit afwijken binnen de verschillende druivenrassen.
  In de derde kolom staan observaties over de verdeling opgelijst.
  De laatste twee kolommen bevatten de gesuggereerde Box-Coxtransformatie (trf.) en of dit al dan niet tot univariate normaliteit geleid heeft.}
  \label{tab:niet-normaal-binnen-ras}
\end{table}

Na de Box-Coxtransformatie die werd bepaald op basis van de volledige dataset, zijn nog steeds niet alle veranderlijken normaal verdeeld.
Een overzicht van de resultaten is zichtbaar in Tabel \ref{tab:niet-normaal-binnen-ras}.
% Uit een onderzoek van de bivariate normaliteit, blijkt wel dat na transformatie de paarsgewijze puntenwolken alweer beter aansluiten bij de betrouwbaarheidsellips.
% Daarnaast kan op basis van de $\chi^2$-kwantielplot alweer multivariate normaliteit niet uitgesloten worden, zowel bij de originele als de getransformeerde data.
% We besluiten dat, alhoewel een transformatie de sferische symmetrie en univariate normaliteit van sommige variabelen verbetert, we nog steeds moeten verwerpen dat de chemische eigenschappen binnen de druivenrassen multivariaat normaal verdeeld zijn.
We besluiten dat, alhoewel een transformatie de sferische symmetrie en univariate normaliteit van sommige variabelen verbetert (op gelijkaardige manier als bij de volledige dataset), de chemische eigenschappen binnen de druivenrassen niet multivariaat normaal verdeeld zijn.

\section{Principaalcomponentanalyse}
\label{sec:pca}
\vspace{-1.5em}
Net zoals bij clustering wordt hier gewerkt met de geschaalde data.
Niet-gestandaardiseerde gegevens zijn hier niet interessant omdat zo goed als alle variantie zal verklaard worden door \verb|proline|.
Ook bekijken we de principaalcomponentanalyse van de getransformeerde data uit de vorige sectie.

Op de screeplots in Figuur \ref{fig:screeplot} zijn de belangrijkste principaalcomponenten af te lezen.
Voor de getransformeerde data is een duidelijk elleboogpunt te zien: $82\%$ van de totale variantie wordt verklaard door de eerste principaalcomponent.
Deze kan worden geïnterpreteerd als de eigenschap \verb|alkaliteit|.
Dat is duidelijk te zien op Figuur \ref{fig:bipl_trf}.
Hoe groter de eerste principaalcomponent, hoe hoger de alkaliteit van de as van de desbetreffende druif.
% \textcolor{red}{moet ik hier nog opmerken dat dit niet proline is zoals we zouden verwachten bij niet-gestandaardiseerde data}

Screeplot \ref{fig:scr_st} heeft een minder duidelijk elleboogpunt.
De eerste vijf principaalcomponenten bevatten de meeste informatie voor de geschaalde data.
Samen verklaren ze $80\%$ van de totale variantie.
Op de biplot in Figuur \ref{fig:bipl_st} kunnen we aflezen welke eigenschappen het meest gecorreleerd zijn met de eerste twee principaalcomponenten.
Hoe groter de eerste principaalcomponent, hoe minder \verb|fenolen|, \verb|flavonoiden|, \verb|proteines| en \verb|proanthocyanidine| (en dus logischerwijs ook \verb|tint|), maar hoe groter het aantal \verb|nonflavonoiden|.
Dit zijn voornamelijk eigenschappen die de smaak van de wijn beïnvloeden. De eigenschap \verb|proanthocyanidine| heeft niets met smaak te maken, maar wel met de kleurstof in de schil en pitten van de druiven. Het is niet onlogisch dat we deze eigenschap ook vermelden aangezien \verb|fenolen| ook een eigenschap is van de schil en pitten.
Principaalcomponent 2 bepaalt vooral de kleurintensiteit van de wijn en het suikergehalte van de druif (\verb|alcohol|).
Hieronder geven we de uitdrukkingen weer van de eerste vijf principaalcompenten als lineaire combinatie van telkens de belangrijkste chemische eigenschappen.
\begin{align*}
  \text{PC}_1& = -0.39 \texttt{ fenolen} -0.42 \texttt{ flavonoiden}+ 0.30\texttt{ nonflavonoiden}\\
  &\text{		} -0.31\texttt{ proanthocyanidine} - 0.37\texttt{ proteines} \\
  \text{PC}_2 &= 0.48 \texttt{ alcohol}+ 0.53 \texttt{ intensiteit}\\
  \text{PC}_3 &= 0.63 \texttt{ asgehalte} + 0.61 \texttt{ alkaliteit} \\
  \text{PC}_4 &= -0.53 \texttt{ appelzuur} -0.40 \texttt{ proanthocyanidine} + 0.43 \texttt{ tint}\\
  \text{PC}_5 &= 0.73 \texttt{ magnesium} -0.50 \texttt{ nonflavonoiden}
\end{align*}
Om het verslag niet te overbelasten met figuren geven we voor principaalcomponent 3, 4 en 5 enkel de lineaire combinatie.
De interpretatie hiervan verloopt analoog met die van de eerste twee principaalcomponenten.

In de Paragraaf \ref{sec:clustering} hebben we opgemerkt dat met behulp van clusteringsmethodes druivenrassen 1 en 3 meestal goed te onderscheiden waren.
Op Figuur \ref{fig:bipl_st} is te zien dat ras 2 tussen ras 1 en 3 ligt ten opzichte van de eerste principaalcomponent.
Dit kan een reden zijn waarom groep 2 soms niet goed te onderscheiden is.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./pca/screeplot_st}
		\caption{De eerste vijf principaalcomponenten verklaren samen $80\%$ van de variantie voor de geschaalde data.}
		\label{fig:scr_st}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./pca/screeplot_trf}
		\caption{De eerste principaalcomponent verklaart $82\%$ van de variantie voor de getransformeerde data.}
		\label{fig:scr_trf}
	\end{subfigure}
	\caption{}
	\label{fig:screeplot}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./pca/biplot_st}
		\caption{}
		\label{fig:bipl_st}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./pca/biplot_trf}
		\caption{}
		\label{fig:bipl_trf}
	\end{subfigure}
	\cprotect\caption{De biplots van de geschaalde en de getransformeerde data geven weer welke eigenschappen in welke mate correleren met de eerste en tweede principaalcomponent (PC1 en PC2).
  De percentages geven aan hoeveel van de totale variantie verklaard wordt.
  De kleur en vorm van elk punt geven aan tot welk druivenras de observatie behoort.
  In \ref{fig:bipl_trf} is PC1 overduidelijk te linken met \verb|alkaliteit|.
  In \ref{fig:bipl_st} wordt PC1 voornamelijk gelinkt met smaakgerelateerde eigenschappen.}
	\label{fig:biplot}
\end{figure}

\section{Classificatie}
\vspace{-1.5em}
In dit onderdeel gaan we na of het druivenras kan bepaald worden aan de hand van de 13 chemische eigenschappen in Tabel \ref{tab:variabelen}.
Op basis van de resultaten uit Paragraaf \ref{sec:clustering} verwachten we hier een positief resultaat.
We werken aan de hand van een drie-stapsmethode met een willekeurige trainingsset van 50 druiven, validatieset van 50 druiven en testset van 78 druiven om te bepalen welk algoritme best werkt.
In dit verslag beschouwen we enkel \textit{linear discriminant analysis} (\verb|lda|), \textit{quadratic discriminant analysis} (\verb|qda|) en \textit{$k$-nearest neighbours} (\verb|knn|).
Om de reproduceerbaarheid van onze resultaten te garanderen, gebruiken we de functie \verb|set.seed()| in \verb|R|.
Dit zowel bij het kiezen van de drie subsets van de data, als bij het uitvoeren van \verb|knn|.
In dit algoritme wordt voor een observatie immers een willekeurige groep gekozen indien er van elke soort even veel aanwezig zijn in de groep van $k$ dichtste buren.
Hier moeten we echter opletten met de conclusies, aangezien uit het onderzoek van multivariate normaliteit in Paragraaf \ref{sec:normaliteit} blijkt dat multivariate normaliteit binnen de druivenrassen veronderstellen hier niet correct is.

Na het bepalen van het beste algoritme, werd voor alle varianten van de data (origineel, getransformeerd \ldots) dat specifieke algoritme herhaald op de volledige dataset.
De resultaten hiervan zijn zichtbaar in Figuur \ref{fig:classificatie}.
Uit deze analyse blijkt dat de data standaardiseren geen positief effect heeft op de classificatie, want met en zonder schalen, deelt \verb|lda| 7 druiven verkeerd in.
Bij de geschaalde data was er een ex aequo tussen \verb|lda| en \verb|knn|.
Deze laatste methode classificeert 4 druiven verkeerd bij herhalen van het algoritme over de volledige dataset.
Het algoritme dat best presteert is \verb|lda| op de getransformeerde gegevens: er worden maar 3 druiven verkeerd ingedeeld.
Voor de geschaalde, getransformeerde data krijgen we weliswaar hetzelfde resultaat, maar de extra standaardisering is duidelijk overbodig.
We merken dus dat het op basis van de chemische eigenschappen van een druif, mogelijk is om het ras ervan te bepalen, op enkele fouten na.

\begin{figure}
  \centering

  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./classificatie/getransformeerd/lda}
    \cprotect\caption{Getransformeerde data, \verb|lda|}
    \label{}
  \end{subfigure}

  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./classificatie/origineel/lda}
    \cprotect\caption{Originele data, \verb|lda|}
    \label{fig:lda1}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./classificatie/geschaald_getransformeerd/lda}
    \cprotect\caption{Geschaalde, getransformeerde data, \verb|lda|}
    \label{}
  \end{subfigure}

  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./classificatie/geschaald/lda}
    \cprotect\caption{Geschaalde data, \verb|lda|}
    \label{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./classificatie/geschaald/knn}
    \cprotect\caption{Geschaalde data, \verb|knn|}
    \label{}
  \end{subfigure}

  \caption{Resultaat van de beste classificatie-algoritmes op verschillende vormen van de gegevens.
  Op de assen staan de eerste twee principaalcomponenten en de cijfers verwijzen naar het druivenras van de observatie.
  Indien dit rood gekleurd is, wordt de druif verkeerd ingedeeld.}
  \label{fig:classificatie}
\end{figure}

\section*{Conclusie}
\vspace{-1.5em}
In het verslag onderzochten we het verband tussen de chemische eigenschappen van druiven en het druivenras uit de dataset \verb|wijn|.
Omdat de variabelen van verschillende grootte-ordes zijn, standaardiseerden we de gegevens alvorens clustering te bekijken.
Hieruit bleek dat de chemische eigenschappen in het algemeen aanleiding geven tot een natuurlijke onderverdeling in de drie rassen.
Over alle algoritmes heen kwam $k$-means eruit als beste clustering.
Bij elke methode bleek dat ras 2 moeilijker te onderscheiden is.
Een verklaring hiervoor vonden we bij principaalcomponentanalyse: ras 1 komt overeen met een lage en ras 3 met een hoge eerste principaalcomponent, terwijl ras 2 hiertussen lag.
De eerste 5 principaalcomponenten verklaarden $80\%$ van de totale variantie van de geschaalde data.

Uit een onderzoek naar de multivariate normaliteit van de volledige dataset bleek dat we dit niet mochten veronderstellen zowel voor de originele als voor de getransformeerde gegevens.
Dezelfde conclusie maakten we binnen de drie druivenrassen apart, hoewel de gegevens daar minder ver van multivariate normaliteit afweken.
Bij classificatie kregen we een positief resultaat: het is mogelijk het druivenras te bepalen op basis van de chemische eigenschappen van de druif.
Het classificatie-algoritme dat de beste resultaten gaf, was \verb|lda| voor de getransformeerde data.

\end{document}
